% Цифровизация образовательной деятельности является одной из тенденций современного общества \cite{ObolenskyDictumFactum2020}.
% Специфика образовательной деятельности высших школ предполагает огромные объемы информации, мобильность обучающихся, увеличение доли самостоятельной работы.
% В этом случае применение электронного обучения и технологий дистанционного образования является существенным преимуществом.

% Однако онлайн-обучение имеет также свои недостатки. 
% Помимо отсутствия мотивации и низкой статистики проходимости курсов, можно отметить отсутствие индивидуализации материала курса для отдельного студента. 
% Темп подачи материала задается автором, и не всегда может подходить под индивидуальные когнитивные способности студентов. 
% Затруднено получения обратной связи от студентов, так как многие курсы рассчитаны на  широкие массы.

% Для решения поставленных проблем современная система образования предлагает концепцию <<индивидуальной образовательной траектории обучени>>. 
% Основными идеями, лежащими в основе индивидуальных образовательных траекторий (ИОТ), лежат понятие адаптивного, модульного и персонализированного образования. 
% Адаптивность подразумевает наличие обратной связи между студентом и преподавателем, а также систему мотивации.
% Модульность подачи учебных материалов позволяет кластеризировать знания и практические умения по вырабатываемым навыкам. 
% Персонализация позволяет сформировать индивидуальную последовательность изучения дисциплин для студента на основе заданных 
% целей обучения, а также использовать наиболее подходящие по форме изложения материалы.

% Однако существующие на сегодняшний день методы и модели формирования 
% индивидуальных образовательных траекторий не в полной мере учитывают особенности 
% формирования компетентностного профиля современного эффективного специалиста, а также 
% запросы работодателей для решения текущих и будущих задач бизнеса \cite{ObolenskyConceptModel2020}.

% \subsection{Современные подходы построения индивидуальных образовательных траекторий}

Основной алгоритм применения ИОТ в образовательном процессе, может быть реализован следуюшим образом:
\begin{enumerate}
    \item Предварительный стартовый анализ обучающихся, выявление индивидуальных особенностей
    \item Дифферинциация студентов, формирование укрупненных областей знаний
    \item Постановка персональных целей студента
    \item Отбор образовательных дисциплин и ресурсов
    \item Непосредственно образовательная деятельность в рамках выбранного маршрута с постоянной диагностикой текущих результатов и возможной коррекцией образовательной траектории.
\end{enumerate}

Существует большое количество подходов моделирования ИОТ.
В частности, индивидуальные образовательные траектории могут быть смоделированы с помощью моделей линейного программирования, теорий PEL-IRT и FIRT, деревьев решений, вероятностных моделей и других.

% Одним из важных моментов при моделировании образовательных  траекторий является формирование модели учебного процесса и модели обучающегося.

В качестве характеристик, учитываемых в модели студента, авторами предполагаются следующие характеристики:

\begin{itemize}
    \item уровень знаний
    \item скорость и стиль освоения материалов
    \item уровень умений и навыков
    % \item психологические характеристики личности
\end{itemize}

Одним из наиболее перспективных подходов для представления моделей обучающихся и образовательной среды является компетентностный подход.
При помощи модели компетенций возможно представить знания, умения, навыки и компетенции студента в виде набора компетенций.
С другой стороны, этот же подход допустимо применить и в модели дистанционного курса, описав таким образом те компетенции, который обучающийся приобретает при прохождении данного курса.

Модель учебного процесса возможно представить в виде оверлейной сети концептов \cite{ObolenskyConceptModel2020} --- в виде графа, как показано на рисунке \ref{concept_graph}.
Развитие графовой модели дает возможность автоматической генерации траекторий обучения, основываясь на математическом аппарате теории графов, в частности, представляя взаимосвязанные курсы в виде ациклического ориентированного графа \cite{ ObolenskyRelationship2022}.

\addimg{concept_graph}{0.5}{Пример графа концептов}{concept_graph}

% Не менее интересным подходом является применение современных методов машинного обучения и искусственного интеллекта для формирования ИОТ.
Широко распространенным и перспективным способом применения методов машинного обучения для формирования ИОТ является использование рекомендательных систем.

% \subsection{Обзор существующих методов построения рекомендательных систем и машинного обучения}

% Рекомендательные системы –-- один из ярких и наиболее распространенных и успешных примеров применения технологий машинного обучения и методов искусственного 
% интеллекта в реальной жизни \cite{ObolenskyRecommendationSystems2020}.
% Данные программы могут предсказывать <<рейтинг>> или <<предпочтение>> пользователей для разных объектов, на основе ранее изученных данных. 
% % Применение рекомендательных систем позволяет пользователям исследовать новый контент с учетом стремительного роста объема данных.

Схема работы рекомендательной системы представлена на рисунке \ref{recommendation_systems_how_it_works}.

\addimg{recommendation_systems_how_it_works}{0.5}{Схема работы рекомендательной системы}{recommendation_systems_how_it_works}

Задачу построения рекомендаций можно рассматривать как совокупность двух подзадач:
\begin{enumerate}
    \item определение подходящего подмножества элементов
    \item ранжирование элементов данного подмножества с учетом информации о пользователе
\end{enumerate}

Наиболее распространенными моделями рекомендательных систем являются модели коллаборативной фильтрации, системы фильтрации на основе контента, а также гибридные модели.

% Современные алгоритмы машинного обучения могут применяться как для совместного решения данных подзадач, так и раздельно.

% Системы коллаборативной фильтрации (CF) работают с матрицей взаимодействия, которую также можно назвать матрицей рейтинга или матрицей взаимодействий, если пользователи также предоставляют явный рейтинг предметов.

% К достоинствам систем, построенных на принципах коллаборативной фильтрации, относят возможность работы в тех предметных областях, где трудно получить описания содержимого объектов, например, где элементы, которые следует рекомендовать, представляют собой идеи, мнения и т.д. 

% К главным проблемам всех алгоритмов, построенных на принципах коллаборативной фильтрации (CF), относится проблема «холодного старта» \cite{ObolenskyRecommendationSystems2020}, или проблема отсутствия данных для рекомендаций, а также проблема разреженности данных матрицы взаимодействий. %, та как на практике большинство пользователей оценивают очень мало элементов, а данные о рейтингах обычно очень скудны и разрежены.

% Система фильтрации на основе контента (CBF) - это альтернативный метод, который исходит из области поиска информации.
% Системы на основе контента полагаются на описания контента элементов (например, заголовок, автор, текстовое описание, параметры объекта и т.д.), чтобы найти такие объекты, похожие на элементы, которые интересуют пользователя. 
% % CBF в основном используется в предметных областях, где доступны характеристики и описание объектов \cite{ObolenskyRecommendationSystems2021}.

% К достоинствам систем CBF относят независимость от пользователя, прозрачность рекомендаций, а также отсутствие проблемы холодного старта.

% К недостаткам систем CBF относят ограниченность возможности анализа содержимого, сверхспециализацию системы в ряде случаев,  а также проблему <<новичка>>. % --- когда новому пользователю необходимо собрать достаточное количество оценок для того, чтобы система рекомендаций смогла понять предпочтения пользователя и предоставить ему более точные рекомендации.

Применение гибридных, темпоральных и графовых систем позволяет решить также и проблему «холодного старта», а также проблему «новичка», путем перекрытия недостатков одного вида рекомендательных систем достоинствами другого вида \cite{ObolenskyRecommendationSystems2021}. 
% Применение графов позволяет сократить размер матрицы пользовательских оценок, размер пространтва поиска элементов. 
% Анализируя контент узлов графа позволяет также решить проблему «холодного» старта в гибридной системе. 
% Использование временных характеристик позволяет отслеживать «тренд», кратко- и долгосрочные предпочтения пользователей и формировать рекомендации для новых пользователей, комбинируя метод коллаборативной фильтрации и временную рекомендательную систему.

Гибридные модели также показывают куда более высокую точность рекомендаций, однако значительно более сложны в разработке и требуют глубокого понимания предметной области.

\subsection{Концепция интеллектуальной образовательной экосистемы}

Рассмотренные выше современные подходы построения индивидуальных образовательных траекторий используют большой перечень подходов и методологий, однако всего этого уже может быть недостаточно для того, чтобы быть развивать высокий уровень экспертизы.

Огромное количество материала выходит в виде онлайн-курсов, статей, видеоуроков, презентаций, книг и в большинстве остается отделенным от современной образовательной системы.

Построение образовательной траектории для элементов в рамках одного курса не является оптимальным, поскольку большое количество курсов разрабатывается в рамках целой предметной области, они взаимосвязаны.

Некоторые разработанные в настоящее время модели хоть и делают упор на знания, умения, навыки и компетенции обучающегося, а также учитывают те целевые компетенции, которые представляли бы интерес для студента, не учитывают востребованность освоенных компетенций.

Кроме того, современные модели не готовы к запросам работодателей и требованиям рынка занятости населения на специалистов с определенными компетенциями, заточенными на решение текущих и будущих бизнес-задач.

Исходя из этого, существует необходимость совершенствования и расширения модели индивидуальных образовательных траекторий и образовательных экосистем.

В качестве дополнения и улучшения существующих моделей предлагается концепция интеллектуальной образовательной экосистемы.
Данная концепция представлена на рисунке \ref{ecosystem_concept}.

\addimghere{ecosystem_concept}{0.5}{Структура концепции индивидуальной образовательной экосистемы}{ecosystem_concept}

Концепция ИОЭ включает в себя следующие элементы:
\begin{itemize}
    \item Существующую современную модель образовательной экосистемы, включающую системы управления обучением, возможности дистанционных курсов, образовательные материалы курсов и дополнительные ресурсы (книги, статьи, видео и т.д.);
    \item Модель обучающегося, информацию о его интересах, возможностях и компетенциях;
    \item Требования работодателя, представляющие текущее состояние рынка труда и запросы работодателей в виде информации о вакансиях;
    \item Рекомендательную систему, связывающую вышеперечисленные элементы в единое образовательное пространство.
\end{itemize}
